\documentclass{article}

\usepackage{t1enc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{listings}
\usepackage{wrapfig}

\title{Cella-alapú Mintaillesztő}
\author{Király Miklós}
\date{\today}

\begin{document}
\pagenumbering{gobble}
\maketitle
\newpage

\pagenumbering{arabic}
\tableofcontents
\newpage

\section{Bevezetés}
\paragraph{}
Olyan mintaillesztő rendszert szerettünk volna készíteni, amellyel játékfejlesztők könnyedén tudnak összerakni pályagenerálási szabályokat cella alapú pályákhoz. Elsődleges célunk volt tehát a felhasználó
általi kísérletezés elősegítése, ezért a szabályrendszer szerkesztése mellett a mintaillesztés folyamatát is van lehetőség állítani, ezáltal sok különböző pálya előállítását tesszük lehetővé ugyanazon
szabályrendszer mellett.

\subsection{A mintaillesztési folyamat}
\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{map_example.png}
    \end{center}
    \caption{Egy nyelvtanok által generált pálya}
\end{wrapfigure}
A pályagenerálás alapjául szolgáló mintaillesztési folyamat egy formális nyelvtanhoz hasonlóan működik.
Adott szabályrendszer és pálya mellett a szabályokat illesztjük a pálya egy részére, és az illesztés eredményeként elvégezzük a megfelelő transzormációkat.
Egy szabálynak van bal-és jobb oldala, mindkettő egy elemeket tartalmazó kétdimenziós tábla.
Ha a szabály bal oldala illeszkedik a pálya adott részére, akkor a pálya ezen részébe
behelyettesítjük a szabály jobb oldalát, ezáltal végrehajtva egy transzformációt a pályán.
Ilyen transzformációk sorozata vezet el egy-egy kész pályához.
\paragraph{}
A program először a megfelelő iterációs módszerrel végigiterál a szabályokon, azon belül a kiválasztott iterációs módszerrel az összes illeszthető részleten, majd az adott szabályt az adott pozícióra illeszti.
Itt a szabály bal oldalát reprezentáló adatszerkezeten végigiterálva összehasonlítja azt a kiválasztott részlet ugyanazon indexű elemével, a mintaillesztési szabály megfelelő függvényének segítségével.
Ha a szabály bal oldalának nem minden eleme illeszkedik a térképrészlet ugyanazon indexű elemével, akkor a mintaillesztési kísérlet az első nem illeszkedő elemnél sikertelenül terminál.
Ha a szabály bal oldalának minden eleme illeszkedik a térképrészlet elemeire, akkor a mintaillesztés sikeres, és a mintaillesztési kísérlet helyes formájú mintaillesztési adattal tér vissza,
amelyet a szabály jobb oldalával együtt felhasználva el tudjuk végezni a megfelelő módosításokat a kiválasztott térképrészleten.

\subsection{Architektúra}
Fejlesztői oldalról célunk volt a mintaillesztési folyamat általánosítása és kényelmes programozói használata.
Ezen cél elérése érdekében széles körben felhasználtuk a D programozási nyelv metaprogramozási funkcióit, így az illesztési folyamat nem csak az illesztett elemek típusától,
hanem az alkalmazott szabálytípusoktól (kötött-kötetlen változók) és az elemeket tároló adatszerkezettől is független, de futási időben ismert, így minimális a futási idejű polimorfizmus.
Az elemeket tároló adatszerkezetektől elvárunk pár tulajdonságot, például hogy indexelhetőek legyenek és implementálják
az általunk definiált primitíveket, például az index támogatásának vizsgálata, az indexenkénti másolás vagy az adott indexhalmazt támogató adatszerkezet létrehozása.

\newpage
\section{Felhasználói Dokumentáció}

\subsection{Telepítés}
\paragraph{}
Támogatott platformok:
\begin{itemize}
    \item Windows x86, x64
    \item Linux, x86, x64, ARM
\end{itemize}

\paragraph{}
Fordítási követelmények:
\begin{itemize}
    \item
        D programnyelv-támogatás
        \subitem
        DMD vagy LDC fordítóprogram
        \subitem
        dub csomagkezelő használata ajánlott
    \item
        GTK-D 3.7.5
\end{itemize}
A fordítási függőségeket a dub program automatikusan feloldja, így ha ezt használjuk, ezeket nem kell kézzel telepítenünk.

\paragraph{}
Futási követelmények:
\begin{itemize}
    \item GTK+ 3 könyvtár a megfelelő architektúrában
        \subitem Pl.: x86-os bináris esetén x86-os könyvtár, x64-es esetén x64-es verzió kell legyen telepítve
\end{itemize}

\paragraph{A telepítés menete}
Parancssor segítségével lépjünk be a repo főkönyvtárába.
Ezen könyvtárában található a projekt dub.json fájlja.
Előszöt ellenőrizzük, hogy a program kódja megfelel az elvárt működésnek, és nincsenek benne súlyosabb hibák.
Ezt az egységtesztek lefuttatásával tehetjük meg, amelyet az alábbi parancs kiadásával tehetünk meg:
\begin{lstlisting}
        dub test
\end{lstlisting}
Ha a tesztek sikeresen lefutottak (\verb|All unit tests ran successfully|), akkor kezdhetjük a program fordítását.
Ehhez adjuk ki az alábbi parancsokat:
\begin{lstlisting}
        mkdir bin
        dub build --build=release --compiler=dmd
\end{lstlisting}
Ha DMD helyett az LDC fordítóprogramot szeretnénk használni, akkor az alábbi parancsokat adjuk ki:
\begin{lstlisting}
        mkdir bin
        dub build --build=release --compiler=ldc2
\end{lstlisting}

Ezzel a programot lefordítottuk, és az újonnan létrehozott bin mappában megjelent a futtatható állományunk.
Erre duplán kattintva a program elindul.

\newpage
\subsection{Felhasználói felület}
A program első futáskor automatikusan generál egy új projektet.
Ha már létezik a program munkakönyvtárában egy \verb|map.json| és/vagy \verb|rules.json| fájl, akkor új generálása helyett a program ez (eke) t tölti be.

\begin{figure}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{whole_window.png}
    \end{center}
    \caption{A program megnyitásakor megjelenő főablak}
\end{figure}
A főablak három részre van bontva, ahol három különböző tevékenységet végezhetünk.

\paragraph{A szabálylista}
segítségével az alkalmazható szabályokat szerkeszthetjük.
A meglévő szabályokat szerkeszthetjük, méretüket állíthatjuk, a \verb|New| és \verb|Delete| gombokkal pedig
új (véletlenszerűen generált) szabályt hozhatunk létre, illetve törölhetünk egy meglévő szabályt.

\paragraph{}
Egy szabály szerkesztéséhez jelöljünk ki egy területet az egyik szabály bal-vagy jobb oldalán.
A kijelölt területen jobb egérbombbal kattintva kiválaszthatjuk, hogy az adott terület celláit milyen értékűre szeretnénk változtatni.
\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{rule_list.png}
    \end{center}
    \caption{A nyelvtani szabályokat a szabálylistában szerkeszthetjük}
\end{wrapfigure}
A szabály jobb és bal oldalának mérete csak egyetemben változtatható, ezt a listaelem jobb oldalán lévő \verb|Width| és \verb|height| csúszkákkal állíthatjuk.
A szabály méreteinek csökkentésekor a program megjegyzi az elveszett cellák értékeit, így visszaméretezés esetén azok értéke megmarad.
Így nem kell aggódnunk a véletlen méretezés miatti adatvesztés miatt.
\paragraph{}
Ha különböző méretű vagy nem egyforma (akár nem négyzetes) alakú szabályokat szeretnénk, akkor ez egyszerűen megtehető
a \verb|DontCare| érték beállításával.
A szabály bal oldalán állítsuk \verb|DontCare| értékre azon cellákat, melyeket nem szeretnénk bevonni a mintaillesztési folyamatba.
A szabály jobb oldalán állítsunk \verb|DontCare| értékre azon cellákat, melyek értékét nem kívánjuk változtatni sikeres illesztés esetén sem.
\paragraph{}
Egy szabály kijelölésével a pályaszerkesztőn a kurzor a szabály méreteinek megfelelő fix méretű kijelölésre vált, a pályaszerkesztő
eszköztárában tudjuk a szabályt kézzel alkalmazni, ami hasznos lehet az egyes szabályok tesztelésekor.

\paragraph{A mintaillesztési vezérlő}
a mintaillesztési folyamat paramétereinek beállítására szolgál.
Itt állathatjuk többek között a szabályokon, illetve a térkép pozíciójain való iterációs stratégiát.
Az iterációs stratégiák variálhatósága elősegíti ugyanazon szabályrendszer mellett teljesen újfajta pályák generálását.
Ha egyik iterációs stratégia sincs véletlenre (\verb|Random|) állítva, akkor a pályagenerálás determinisztikus.
Ekkor a szabályrendszer az így keletekezett pályának egy tömörítése, feltéve hogy a szabályok celláinak száma kisebb, mint a pályáé.

\begin{figure}[!htb]
    \minipage{0.32\textwidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{result_example_l_r.png}
    \caption{Lineáris szabály-és véletlen pályaiteráció}
    \endminipage\hfill
    \minipage{0.32\textwidth}
    \includegraphics[width=\linewidth]{result_example_r_r.png}
    \caption{Véletlen szabály-és pályaiteráció}
    \endminipage\hfill
    \minipage{0.32\textwidth}%
    \includegraphics[width=\linewidth]{result_example_r_rad.png}
    \caption{Véletlen szabály-és radiális pályaiteráció}
    \endminipage
\end{figure}

\paragraph{}
Amint az ábrákból is látható, a szabályiteráció nagyobb hatással van a generált pályára magas iterációszám mellett.
A radiális térképiteráció viszont hajlamos jelentősen gyorsabban lefutni magas iterációszám mellett, hasonló eredményt hozva, mint a teljesen véletlen iteráció.

\begin{figure}[!htb]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{match_control.png}
    \end{center}
    \caption{A mintaillesztés menetét vezérlő eszköztár}
\end{figure}

\newpage

\paragraph{A pályaszerkesztő}
biztosítja a pálya közvetlen, kézi szerkesztését. A központi viewport mutatja a pálya jelenlegi állapotát, ahol az egérrel kijelölhetjük a pálya egy részét.
A szerkesztő eszköztárában találjuk az interakcióhoz szükséges eszközöket.
A bal oldali leugró menüből válogathatunk a lehetséges cellaértékek közül, majd egyet kiválasztva alkalmazhatjuk az eszközök valamelyikét.

\begin{itemize}
    \item
        Kitöltés (Fill Selection)
        \subitem
        A kiválasztott pályarészleget átállítja a kiválasztott pályarészlegre.
    \item
        Kiválasztott szabály illesztése (Match selected rule)
        \subitem
        A szabálylistában (Rule List) kiválasztott szabályt megpróbálja ráilleszteni a kiválasztott pályarészlegre.
        Ha nincs szabály kiválasztva, akkor ez az eszköz nem elérhető.
        Hasznos lehet egyedi szabályok tesztelésekor.
    \item
        Pálya törlése (Clear map)
        \subitem
        Az egész pályát törli a megfelelő cellaértékre, azaz annak minden celláját a kiválasztott cellaértékre állítja.
        Ez megkönnyíti a mintaillesztés újrakezdését.
\end{itemize}

A \verb|DontCare| érték a pályaszerkesztőben sima értékként funkcionál, nincsenek speciális tulajdonságai, viszont csak közvetlen interakcióval helyezhető le, szabályok nem tudják létrehozni.

\begin{figure}[!htb]
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{map_editor_toolbar.png}
    \end{center}
    \caption{A pályaszerkesztő eszköztára}
\end{figure}

\subsection{Munkamenet}

\begin{wrapfigure}{r}{0.3\textwidth}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.3\textwidth]{maze_rules.png}
    \end{center}
    \caption{Konstrukcióval összerakott, véletlen gráfiterációval útvesztőgenerálást szimuláló szabályrendszer}
\end{wrapfigure}

\paragraph{}
A program az iteratív kisérletezés filozófiájára épül, így a munamenet nem lineáris.
Megnyitáskor a program generál nekünk számos véletlen szabályt, melyek közül egyet feltétlenre állít (a bal oldalának minden cellája \verb|DontCare| lesz).

\paragraph{Kisérletezés}
Megnyitás után így rögtön elkezdhetjük alkalmazni a véletlenül generált szabályokat.
Ha nem tetszik a generált pálya, a \verb|Clear Map| gomb lenyomásával töröljük le a pályát, majd kíséreljük meg ismért a mintaillesztést.
A meglévő szabályokat módosíthatjuk is, így ha azok közül valamelyik nem tűnik megfelelőnek, módosítsuk, majd törlés után ismételten kíséreljük meg a mintaillesztést.

\paragraph{}
Ha a mintaillesztő nem tud további szabályt alkalmazni (\verb|Rule set exhausted|), és nem kaptunk tetszésünknek megfelelő pályát, akkor a \verb|New| gombra kattintva egy újabb véletlen szabályt adhatunk a rendszerhez.

\paragraph{Konstrukció}
Ha van konkrét elképzelésünk, vagy ismert nyelvtani szabályrendszert szeretnénk létrehozni, akkor a \verb|Delete| gomb ismételt lenyomásával kitörölhetjük az összes szabályt.
Az üres szabálylistához aztán elkezdhetjük hozzáadni saját szabályainkat.
Bár a \verb|New| gomb lenyomásakor egy véletlenszerű szabályt kapunk, a szabályszerkesztő segítségével beállíthatjuk a szélességét és magasságát, majd megrajzolhatjuk a bal-illetve jobb oldalt.
A szabály oldalait úgy szerkeszthetjük, hogy kijelölünk valamelyik oldalán egy régiót, majd azon jobb-klikkelve kiválasztunk egy értéket, amire a régió összes értékét át szeretnénk állítani.
Amint lehetséges, érdemes minden szabály hozzáadása után lefuttatni egy mintaillesztést hogy láthassuk az új szabály hatásáat a pálya jellegére.

\paragraph{}
Bármilyen stratégia mellett is döntünk, előfordulhat, hogy csak pár generálási kisérlet után jövünk rá, hogy egy újabb szabály bevezetésével érdekesebb pályák is generálhatóak.
Így mindig érdemes új szabályok hozzáadásával kisérletezni egy már legenerált pálya alapján.

\paragraph{Közvetlen szerkesztés}
Legitim stratégia lehet a mintaillesztési folyamat mellett a kézi szerkesztés is.
Ez lehet például ha nem egy csupa \verb|Blocking| értékű cellából, hanem valamely speciális pályából kiindulva szeretnénk szabálygenerálással megfelelő pályához eljutni.
Továbbá lehetséges, hogy egy pálya legenerálása után nem lesz tökéletes a pálya, ekkor a pálya kézi szerkesztésével tökéletesíthetjük azt, vagy a kézi szerkesztésen keresztül újabb szabályötletekhez juthatunk.

\begin{wrapfigure}{l}{0.25\textwidth}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=0.25\textwidth]{file_menu.png}
    \end{center}
    \caption{A fájl menü tartalma}
\end{wrapfigure}

\paragraph{Projekt mentése és betöltése}
A fájl menü megnyitásával két menüpontot találunk - a projekt mentését és létező projekt betöltését.

\paragraph{}
Egy projekt két fájlból áll, egy térképből (\verb|map.json|) és egy szabálylistából (\verb|rules.json|).
Ezeket egységként tudjuk menteni, illetve betölteni.

\paragraph{}
A save vagy load opció megnyitásakor megnyílik a GTK mappatallózója, és kiválaszthatunk egy mappát, ahova/ahonnan a \verb|map.json| és \verb|rules.json| fájlokat szeretnénk menteni/betölteni.
A térképet érdemes olyan állapotban elmenteni, amiből könnyű megnyitás után rögtön érdekes pályákat generálni.

\paragraph{}
Ha betöltéskor a \verb|map.json| fájl nem létezik, akkor betöltés után az előző projekt pályája marad betöltve.
Ehhez hasonlóan hiányzó \verb|rules.json| fájl esetén az előző projekt szabálylistája marad a programban.

\begin{figure}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{use_case.png}
    \end{center}
    \caption{A felhasználói use case diagram}
\end{figure}

\newpage
\section{Fejlesztői Dokumentáció}
\subsection{Bevezetés}

A programot a D programozási nyelvben valósítottuk meg. A választás több okból történt:

\begin{itemize}
    \item Template és egyéb metaprogramozási lehetőségek
        \subitem A D programnyelv rendkívül fejlett template-elési és metaprogramozási rendszerrel rendelkezik, melyet a szoftverarchitektúra fejlesztésekor maximálisan kihasználtunk.
        A C++ nyelvhez képest sokkal könnyebben tudunk template-eket a paraméterekre szabott feltételekkel leszűkíteni, illetve azok tulajdonságai alapján bizonyos kódrészeket elérhetővé tenni.
        A kódbázisunk szinte minden része tartalmaz template paramétereket.
    \item  Phobos Standard Library
        \subitem A programnyelvhez tartozó Phobos standard könyvtár számos hasznos függvényt és osztályt tartalmaz, köztük funkcionális és általános algoritmikus és iterációs, metaprogramozást segítő
        és JSON szerializációs objektumokat, melyeket szintén maximálisan kihasználtunk.
    \item Iterátorok helyett Range alapú pipeline-ok
        \subitem A C++ nyelvben található iterátorok fogalma helyett a D programnyelv a Range-ek fogalmát használja, melynek köszönhetően könnyen tudunk tetszőleges iterálható objektumokra iterációs stratégiákat
        illeszteni és azokon algoritmusokat végrehajtani. A szabály és mintaillesztések iterációs stratégiáját is ezeknek köszönhetően oldottuk meg.
        Az egységesített függvényhívó szintaxissal (\verb|Univesal Function Call Syntax - UFCS|) együtt pár sorban meg tudtunk oldani olyan iterációs feladatokat, melyeket más nyelvekben csak
        sokkal több kóddal tudtunk volna.
        Többek között a felhasználó által kiválasztható iterációs stratégiák is így lettek megírva - ennek köszönhetően szinte triviálisan könnyű továbbiakat hozzáadni.
    \item Natív elő-utófeltétel, egységtesztek és típusinvariánsok
        \subitem A D programozási nyelv natívan támogatja függvények elő-és utófeltételeinek programozását és teljesülésének ellenőrzését, ezt több helyen használjuk is.
        Amikor lehetséges, a fordítóprogram ezen elő-és utófeltételeket kihasználja optimalizációs célból.
        Szintén könnyen megoldható a típusinvariánsok definiálása osztályokra és struktúrákra, és ezek leszármazott osztályokra is vonatkoznak, továbbá leszármazott osztályok metódusaira vonatkozó
        elő-és utófeltételek a feladat szigorításának elvének megfelelően öröklődnek.
        A nyelv támogatja az egységtesztek írását is, melyet a \verb|dub| projektkezelő programmal könnyen lefuttathatunk. Ezek a végleges programba nem fordulnak bele.
\end{itemize}

\subsubsection{Architektúra röviden}
Célunk volt egy metaprogramozási lehetőségeket a legnagyobb mértékben kihasználó architektúrát kiépíteni, melyhez más programozók - a megfelelő primitívek támogatását követően - könnyen tudnak újabb elemeket illeszteni.
Architektúránk legtöbb eleme független az illesztendő elemek, illetve az őket tároló gyűjteményektől.
A program felépítését három részre osztottuk:

\begin{itemize}
    \item patternMatching
        \subitem Ez a modul teszi ki a program funkcionális magját. Itt találhatók a mintaillesztéshez szükséges függvények és osztályok, valamint az őket meghajtó funkcionalitás.
    \item utils
        \subitem Mivel a mintaillesztési rendszerünk sokat használja az indexelést és a nem lineáris iterációt, de a Phobos könyvtár nagyrészt csak lineáris (oda-vissza) iterációkat támogat, ezért
        szükség volt számos segédprimitív létrehozására. Ezek közül a fontosabbak az Indexer almodulban találhatók, melyben olyan primitíveket valósítunk meg (tetszőleges elem-és indextípusokra) mint
        az indexenkénti másolás, adott (nem feltétlenül ugyanolyan típusú) adatszerkezet indexeit támogató, adott típusú gyűjteményt létrehozása, vagy index validitásának biztonságos ellenőrzése
        adott adatszerkezet esetén.
    \item adapters
        \subitem A grafikus interfész elemeit megvalósító modul, itt találhatóak a patternMatching modul osztályaihoz tartozó adapterek, melyek azok szerkesztését teszik lehetővé.
        Mivel a program ezen verziójának interfészét GTK keretrendszerben valósítottuk meg, így ezen adapterek GTK-s felületi elemek leszármazottjai.
        A D programnyelv lehetőségeinek köszönhetően viszont ugyanezen osztályok GTK-specifikus részei könnyen összegyűjthetőek egy scope-ba, és más felületi rendszerre fordítás esetén
        ugyanezen osztályok más keretrendszerre lefordítva máshogy testesülnének meg. Sajnos idő hiányában nem tudtunk további keretrendszerhez is interfészt fejleszteni, bár egyes
        osztályok korábbi verziói támogatták a \verb|dlangui| keretrendszert is.
\end{itemize}

\subsubsection{Mintaillesztési rendszer röviden}
A mintaillesztési folyamat egy több absztrakciós rétegre felosztott rendszer.
A legalacsonyabb szinten találjuk a fő mintaillesztési ciklust.
Ez a ciklus két fő részre osztható - illesztésre és visszahelyettesítésre.
\paragraph{Az illesztési rész}
Mintaillesztési szabálytípus (\verb|MatchingPolicy|) alapján ráilleszti a szabályt reprezentáló értékgyűjteményt az illesztendő gyűjtemény megfelelő indexű elemeire.
Egy ilyen folyamat lefutása siker esetén produkál egy, az illesztés során összegyűjtött információt reprezentáló objektumot (\verb|MatchData|).
Sikertelen illesztés esetén \verb|null| objektumot kapunk vissza.

\paragraph{A visszahelyettesítő rész}
Egy mintaillesztési szabálytípus valamint meglévő (sikeres mintaillesztés után kapott) mintaillesztési adatobjektum és minta értékgyűjtemény alapján transzformáljuk a megadott gyűjtemény minden elemét.
A procedúra ezen részét elvégző függvény lusta objektumot ad vissza, ami kérésre adja vissza a gyűjtemény adott indexnél látható objektumnak megfelelő transzformált változatot.

\paragraph{Mintaillesztési szabálytípusok}
Egy mintaillesztési szabálytípus tartalmazza az egyetlen érték illesztéséhez szükséges adatokat, valamint egyéb megnevezéseket.
Tartalmazza például a mintaillesztési adatokat reprezentáló típus megnevezését, a szabályt reprezentáló gyűjtemények értéktípusát (ezt általában a felhasználó-programozó adja meg),
valamint az egy darab érték illesztését és transzformálását elvégző meghívható (callable) műveletet.
A fentiek közül lehet alias, vagy konkrét implementáció.

\paragraph{Szabályok és szabályrendszerek}
Felhasználói szinten természetesen nem indexelhető objektumokat szeretnénk illeszteni egymásra, hanem konkrét szabályokat szeretnénk létrehozni és ezeket egységként kezelni.
Egy szabály (\verb|RuleVars|) áll egy jobb és egy bal oldalból, melyek indexelhető értékgyűjtemények. Egy szabály illeszthető egy megfelelő gyűjteményre, mely produkál egy
magas szintű eredményobjektumot (\verb|MatchResult|).
\paragraph{}
Ez a magas szintű eredményobjektum megkérhető egy tetszőleges, de megfelelő értéktípussal rendelkező gyűjtemény transzformációjára (ld. visszahelyettesítő rész).
A munkamenet így könnyen végrehajtható egy szabályobjektum létrehozásával, annak mintaillesztésre felkérésével, majd a kapott eredményobjektum visszahelyettesítésre való felkérésével.
Az így összetett objektumok D-idiomatikus módon egymás után láncolhatók és egy sorban végrehajtható az illesztés-visszahelyettesítés ciklus.
\paragraph{}
Előfordulhat, hogy egyszerre több típusú szabályból álló szabályobjektumot szeretnénk létrehozni, például ha elemenként más mintaillesztési szabálytípust szeretnénk alkalmazni.
Ekkor egy \verb|RulePattern| objektumot kell létrehoznunk, mely template paraméterként megkapja a konkrét \verb|RuleVars| típusú objektumokat, melyeket használni szeretnénk.
Mivel a szabálytípusok és az ő jobb-és bal oldalukat tartalmazó értékgyűjtemények típusa mind fordítási időben ismert, ezért nincs szükség elemenként költséges
futási idejű polimorfizmust lefuttatni.

\paragraph{Szabálybeállítások}
A szabályok legmagasabb szintű reprezentációja a szabálybeállítás (\verb|RuleSettings|) objektum, mely jelenleg egy névvel és egy bal-és jobb oldallal konstruálható.
Ez az objektum könnyen szerkeszthető a felhasználó által és referencia (osztály) típusú.
A szabálybeállítás nem függ konkrét szabálytípustól, hanem megkérhető valamilyen szabálytípussal rendelkező hatékony \verb|RulePattern|-é való konvertálásra.

\subsubsection{Mintaillesztési Beállítások}
A \verb|MatchSettings| objektum vezérli az automata mintaillesztési algoritmus stratégiáját.
Tartalmazza a szabályok és a térkép fölötti iterációs stratégia beállítását, illetve a kiválasztható nevezetes stratégiák definícióját.
Beállíthatjuk továbbá a szabályokon és térképrészeken való teljes iterációk számát is.

\subsubsection{Projekt objektum}
A projekt objektum a legmagasabb szintű objektum a program model szintű részében.
Itt definiáljuk a felhasználó által használt konkrét cellatípusokat.
A projekt három fő része tükrözi a felhasználói felületen megjelenő három fő részt;
Tartalmaz egy szabálybeállításokból álló listát, egy szerkeszthető főtérképet, valamint egy mintaillesztési beállítás-objektumot.
Felkérhető többek között fájlból projekt betöltésére, önmagának elmentésére (szerializáció), illetve a szabálylista és a beállítás-objektum alapján a térképre való mintaillesztésre.

\subsubsection{Utils könyvtár röviden}
Mivel a mintaillesztés kritikus részei széles körben kihasználják az indexelő operátort, és a Phobos Standard Library-ben nincs ehhez elég széleskörű támogatottság,
létre kellett hoznunk saját segédprimitíveket.
Ezeknek zöme a Range almodul alatt található, ahol többek között az alábbi lehetőségeket kapjuk:

\begin{itemize}
    \item Index adott gyűjteményben való validitásának biztonságos lekezelése
    \item Két gyűjteményben közös (egyenlő) elemek létezésének kizárása
    \item Legnagyobb index megkeresése adott gyűjteményben
    \item Indexenkénti másolás egy gyűjteményből a másikba
    \item Annak leellenőrzése, hogy egy gyűjtemény összes indexe valid indexe egy másik gyűjteménynek is
    \item stb.
\end{itemize}

\paragraph{Unittest}
A unittest almodulban találunk egy függvényt, mellyel a D nyelv mixin technológiájával gyorsan tudunk példányosítani egységtesztekhez szükséges információkijelzést és egyéb deklarációkat.

\paragraph{Indexer}
Ez az almodul tartalmazza a legszélesebb körben használt osztályunkat, mely bármely, a feltételeknek megfelelő gyűjteményt képes kétdimenziósan indexelhetővé alakítani.
Template paraméterektől függően a sorszélesség lehet statikus (fordítási idejű) vagy dinamikus (futási idejű).
Jelenleg számos metódus csak dinamikus sorszélességű indexer esetén érhető el.
Az indexeren létre lehet hozni view-t (D zsargonban slice-ot), amely rendkívül könnyűvé teszi egy régió kiválasztását és az arra való mintaillesztést a kódban.

\subsection{Fogalmak}
A program általánossága miatt szükség volt számos fogalom meghatározására, melyek keretrendszert biztosítanak bármely implementációs környezetben.
Ezen fogalmakat használjuk az architekturális elemek részletes leírásánál, ezért ismeretük különösen fontos.
\subsubsection{Szabálytípus}
A mintaillesztési szabály legalacsonyabb egysége.
A szabálytípus definiálja a mintaillesztési folyamat atomikus műveleteit - az egyetlen értékre való illesztést és visszahelyettesítést, illetve a hozzájuk kapcsolódó alfogalmakat.
A szabálytípus egy általános, típusfüggetlen fogalom, példányosításához meg kell adni a Cellatípust (\verb|CellType|) és az Azonosító Típust (\verb|IdType|).
Egy szabályítpusnak az alábbi alfogalmakat kell definiálnia:

\begin{itemize}
    \item Adattípus (\verb|DataType|) - megnevezi a konkrét típust, amely a mintaillesztés során keletkezett adatokat tárolja.
    \item Szabálycella-típus (\verb|RuleType|) - megnevezi az elem típusát, amelyekből a szabályok állnak. Ez általában az Azonosító Típue (\verb|IdType|).
    \item Mintaillesztő függvény (\verb|Match|) - a függvény, ami elvégzi egyetlen Cella egyetlen Szabálycellára illesztését a meglévő illesztési adatok alapján, majd megfelelően módosítja azt.
        Visszatérési értéke igaz, ha a Cella illeszkedik a szabálycellára, és hamis, ha nem.
    \item Visszahelyettesítő függvény (\verb|Substitute|) - a függvény, ami elvégzi a visszahelyettesítési lépés atomikus lépését, adott szabálycella és illesztési adat alapján a visszahelyettesítendő Cellaérték megadását.
\end{itemize}

\subsubsection{Szabályérték}
Egy szabály jobb-illetve bal oldalán lévő értékek.

\subsubsection{Szabálypár}
Egy szabály jobb-és bal oldalát írja le, egyetlen szabálytípushoz kötve.
Ez a fogalom szintén típus-és gyűjteményfüggetlen, példányosításához meg kell adni a szabálytípust (template-ként, példányosítatlanul - a példányosítást elvégzi belül maga az osztály), a szabály bal - illetve jobb oldalát
reprezentáló gyűjtemények típusát (ez általában implicit megadható).
Bár a szabálytípus és az oldalakat reprezentáló gyűjtemények tetszőlegesek lehetnek, ezért hatalmas szabadságfokot adnak az implmenetációnak, de mivel ezek mind fordítási időben ismertek, nem fizetünk érte
teljesítményben a futási idejű polimorfizmus miatt.

\subsubsection{Szabály}
Egy teljes és alkalmazható szabály reprezentációja.
A Szabály effektíve Szabálypárok statikus listája.
Támogatja a mintaillesztési illetve visszahelyettesítési primitíveket, melyek sorban elvégzik a tartalmazott szabálypárok ugyanezen műveleteit.
Általában ajánlott a különböző szabály jobb-és bal oldalak diszjunkciójára törekedni, azaz ahol az egyik szabálypárban van adott indexre jobb-vagy bal oldal, ott más szabályban nincs.
Szintén sablonos típus lévén, egy Szabály példányosításához meg kell adni legalább egy, vagy több szabálytípust, melyeket tartalmaz.
A jelenlegi implementáció maximum kettő szabályt támogat, de lehetséges fejlesztésként megoldható a tetszőleges számú szabály támogatása.

\subsubsection{Kétdimenziós indexer}
A program egy központi és legjobban kihasznált fogalma.
A kétdimenziós indexer egy egyfajta referencia osztály, melyet egy meglévő gyűjteményre vagy objektumra illesztve kétdimenizós mátrixként kezelhetjük azt.
Mivel a mintaillesztés kétdimenziós mátrixokon történik, ezért ez a fajta referencia osztály intenzív használatot élvez.
Mint minden más, ez is szintén gyűjteményfüggetlen, bár a gyűjteménynek teljesítenie kell számos feltételt, melyeket a beépített primitív gyűjtemények közül csak a tömb (\verb|array|) teljesít.
Sablonparamétere továbbá egy statikus sorszélesség, melyet nullára állítva egy dinamikus sorszélességű indexert kapunk. A legtöbb esetben ezt használjuk.
Az indexer támogatja a szeletelőoperátort (\verb|opSlice|), amellyel kétdimenziós szeleteket vehetünk a mátrixból, ezzel könnyen és kényelmesen módosíthatjuk a mátrix egy téglalap alakú almátrixát.
Mivel az indexer referenciaosztály, ezért mindig a mögötte lévő gyűjteményt módosítja, másolása nem jár az alatta lévő adatszerkezet tartalmának másolásával.
\subsubsection{Kétdimenziós szelet}
A kétdimenziós indexer maga egy kétdimenziós szelet is egyben. A "sima" kétdimenziós indexer csupán egy speciális szelet, mely az egész alatta lévő gyűjteményre kiterjed.
A szeletnek így rekurzívan vehetjük újabb szeletét, és nincs szükség külön osztály vagy típus létrehozására.
\subsubsection{Indexenkénti művelet két gyűjtemény között}
Egy A gyűjteménnyel műveletet végzünk egy B gyűjteményen, ha A minden elemére elvégzünk egy műveletet B ugyanolyan indexű elemére.
Ennek szükséges előfeltétele, hogy a B gyűjtemény támogassa az A gyűjtemény minden indexét (ld. lejjebb).
\subsubsection{Illesztés}
Az illesztésnek két fogalma van, egy lokális - egyetlen elem egyetlen szabályelemre illesztése, illetve globális - elemek gyűjteményének indexenkénti illesztése szabályelemek gyűjteményére.
\paragraph{Lokális illesztés}
Egyetlen elem illesztése egyetlen szabályelemre egy meglévő illesztési adat alapján. Ezen művelet mellékhatása lehet az illesztési adat értékének/tartalmának változása.
\paragraph{Globális illesztés}
Szabálycella-gyűjteménnyel indexenkénti lokális illesztés cellagyűjteményre. Az illesztési adatot nyilvántartjuk és az illesztési műveletek alapján módosítjuk.
Ha valamely lokális illesztés meghiúsul akkor a művelet nullértékkel tér vissza, sikeres illesztés esetén az illesztési adattal.
\subsubsection{Visszahelyettesítés}
Az illesztéshez hasonlóan itt is két fogalomról beszélünk; lokális - egyetlen szabályelem és illesztési adat alapján a visszahelyettesítendő adat megadása, illetve globális - szabályérték-gyűjtemény és illesztési adat
alapján értékgyűjteménybe való visszahelyettesítés.
\paragraph{Lokális visszahelyettesítés}
Egyetlen szabályelem és egy illesztési adat-objektum alapján a szabálytípusnak megfelelő művelettel meghatározzuk a visszahelyettesítendő értéket.
\paragraph{Globális visszahelyettesítés}
Szabálycella-gyűjteménnyel indexenkénti lokális visszahelyettesítés meglévő cellagyűjteménybe.
\subsubsection{Index érvényessége}
Egy i index érvényes egy A gyűjteményben, ha az i indexszel elérhető a gyűjteményben lévő valid érték. (Azaz \verb|auto e = A[i]| érvényes).
\subsubsection{Index támogatása}
Egy i indexet támogat egy A gyűjtemény, ha az i index által megadott helyre írhatunk (Azaz \verb|A[i] = e| érvényes).

\subsection{Architektúra}
A program kialakítása során különös figyelmet fordítottunk az általános alkalmazhatóságra, az egyes algoritmusok adattípustól, adatszerkezettől illetve szabálytípustól való függetlenségére
a futási teljesítmény feláldozása nélkül. Ezen cél érdekében vezettük be a fentiekben tárgyalt számos formalizmust, melyeknek újonnan bevezetett elemeknek is eleget kell tenniük.
A program általános struktúrája elkülöníti az üzleti logikát és a megjelenítést, továbbá külön modulban helyeztük el az általános felhasználású elemeket.

\begin{figure}
    \begin{center}
        \includegraphics[width=1.0\textwidth]{packages_simple.png}
    \end{center}
    \caption{Az architektúra magas szinten}
\end{figure}

\subsubsection{Pattern Matching}
A patternMatching modul tartalmazza a program üzleti logikáját. Túlnyomó részét template-elt elemek teszik ki, így bár kiküszöböltük a futási idejű polimorfizmust, de a modul így nem
fordítható önálló, dinamikusan linkelhető állományba.
Ezen modul tartalmazza a mintaillesztési munkamenet lebonyolításához szükséges elemeket, többek között a fogalmak konkrét adatszerkezetként
vagy egyéb objektumként való megfogalmazását.
Ez a modul elkülönül a felhasználói rétegtől, így minden tényleges munkát ezen a rétegen hajtunk végre.
Ennek köszönhetően a patternMatching modulra tetszőleges interakciós réteg építhető.

\paragraph{Engine}
Ezen modulban található az általános, globális mintaillesztést és visszahelyettesítést elvégző függvények.
A magasabb absztrakciós szinten élő \verb|RuleTypes| modul ezen függvényeket használja a mintaillesztés és visszahelyettesítés lebonyolítására.
Az ezen modulban található függvények függetlenek az adott szabálytípustól és a szabályelemeket tároló gyűjteményektől.

\subparagraph{mixin template PatternMatchingAliases}
Ez a mixin egyszerűsítő definíciókat illeszt be mindkét függvénybe, melyek a további programleírást egyszerűsítik.

\subparagraph{mixin template CellTypeAliases}
Ez a mixin a cellaérték-gyűjtemény elemeinek típusának definícióját illeszti az adott kontextusba.
Ezen kívül beilleszt még egy futási idejú ellenőrzést mely biztosítja, hogy ez a típus nem void, ami nyilvánvalóan hiba lenne.

\subparagraph{mixin template RuleCellTypeAliases}
Ez a mixin a szabályérték-gyűjtemény elemeinek típusának definícióját illeszti az adott kontextusba.
Ezen kívül beilleszt még egy futási idejú ellenőrzést mely biztosítja, hogy ez a típus nem void, ami nyilvánvalóan hiba lenne.

\subparagraph{pure immutable(Nullable!MatchData) Match(cellRange, ruleRange) @trusted}
Ez a függvény egy szabályérték-gyűjtemény alapján indexenként lokális illesztést hajt végre a megadott cellaérték-gyűjteményen.
Template alapú függvény, tehát meg kell neki adni a szabálytípust, valamint hogy a szabályértékek \verb|init| értéke wildcard értéknek számít-e(\verb|InitValueIsWildcard|),
azaz nem vesz-e részt a mintaillesztésben.
A függvény egy alapértelmezett (default-konstruált) \verb|MatchData| típusú adattal kezd, és végigiterál a szabályérték-gyűjtemény indexein
és először ellenőrzi, hogy az adott szabályérték-index valid index-e a cellaérték gyűjteményben (ld. Fogalmak/Index Érvényessége), majd 
ha az adott vizsgált szabályérték nem wildcard (ha ez a flag be volt állítva), akkor lokálisan ráilleszti a szabályértéket az ugyanolyan indexű
cellaértékre.
Ez az illesztés módosítja a függvény elején létrehozott MatchData objektumot.
Ha az index nem valid a cellaérték-gyűjteményben, vagy az ott található cellaérték nem illeszkedik a szabályértékre, akkor a függvény rögton terminál és null értékkel tér vissza.
Egyébként, ha a teljes mintaillesztés sikeresen lefut, akkor a mintailesztés során létrejött MatchData objektummal tér vissza.

\subparagraph{pure auto Substitute(const RuleRange rule, const ref MatchingPolicy.DataType matchData)}
Ez a függvény egy szabályérték-gyűjtemény és mintaillesztési adat alapján megad egy lusta kiértékelésű adatszerkezetet, mely minden
indexre megadja az adott indexnél visszahelyettesítendő elemet.
Mivel lusta kiértékelésű, ezért nem hoz létre új értékgyűjteményt és nem foglal le jelentős memóriaterületet.

\subparagraph{OutRange SubstituteIntoNewRange(const RuleRange rule, const ref MatchingPolicy.DataType matchData)}
Ez a függvény létrehoz egy, a template paraméterben \verb|OutRange| megadott típusú gyűjteményt, mely támogatja az összes behelyettesítendő
indexet. Ezt követően a \verb|Substitute| függvényből nyert lusta visszahelyettesítő gyűjteményből indexenként átmásolja az értékeket az újonnan
létrehozott gyűjteménybe, majd az eredményt visszaadja.

\paragraph{Rule Types}
A \verb|RuleTypes| modul a szabálytípusok fogalmát implementálja különböző szabályokra.

\subparagraph{Literal}
A szó szerinti, azaz kötött változók fogalmát fogalmazza meg keretrendszerünkben.
Az illesztés vizsgálata egyszerű egyenlőségvizsgálat, azaz két érték akkor illeszkedik egymásra, ha egyenlők.
Az illesztés során az illesztés sikerességén/sikertelenségén kívül nem keletkezik illesztési adat.
Mivel az illesztés egyenlőségvizsgálaton alapszik, ezért elvárjuk, hogy a szabálytípus implicit konvertálható legyen értéktípussá.
A visszahelyettesítés hasonlóan egyszerű módon sima értékadás.
\begin{itemize}
    \item Adattípus - boolean
    \item Illesztés - egyenlőségvizsgálat
    \item Visszahelyettesítés - identitásfüggvény, ami globális visszahelyettesítés esetén sima értékadást eredményez
\end{itemize}

\subparagraph{Unbound}
A kötetlen változók fogalmát fogalmazza meg.
Ez a szabály absztraktabb, \verb|(a,b,c) -> (c,a,b)| és hasonló alakú szabályokat képes leírni, ahol a b és c bármilyen érték lehet, nem csak konkrét literálérték.
Itt a szabályérték-típus bármi lehet, ami asszociatív tömbben érték lehet.
A szabályérték-típusok absztrakt azonosítóként szolgálnak.
Az azonosítókhoz rendelt értékek a mintaillesztés során derülnek ki.
Ha egy eddig érték nélküli azonosítóra illesztünk egy cellaértéket, akkor onnantól kezdve az az érték tartozik az azonosítóhoz.
Ha később ez az azonosító más értékre kerül illesztésre, akkor a mintaillesztés meghiúsul.
Az illesztési folyamat során illesztési adatként nyilván tartunk egy asszociatív tömböt, melyben az eddig talált azonosító-érték párokat tároljuk.

\begin{itemize}
    \item Adattípus - Szabályértéket cellaértékre asszociáló asszociatív tömb
    \item Illesztés - Megvizsgáljuk, hogy az adott szabályértékre van-e már bejegyzett cellaértékünk.
        Ha igen, akkor az illesztés pontosan akkor sikeres, ha a bejegyzett cellaérték megegyezik a most vizsgált cellaértékkel.
        Ha nem, akkor az illesztés sikeres, és a vizsgált cellaértéket asszociáljuk a vizsgált szabályértékhez.
    \item Visszahelyettesítés - Az illesztési adatként szolgáló asszociatív tömbből kikeressük a vizsgált szabályértéknek megfelelő cellaértéket, és visszaadjuk.
\end{itemize}

A fenti definícióból látható, hogy ezen szabálytípus esetén nem érvényes olyan szabály, melynek jobb oldalán létezik olyan érték, ami a bal oldalán nem.
Ekkor a visszahelyettesítési lépés során hibásan működik az illesztés.

\subparagraph{Experimental}
Itt kísérleti céllal íródott, a programhoz nem releváns szabálytípusokat találunk, például a függvénykép szerinti illesztést.
Ez az illesztési mód hasonló a kötetlen változóshoz, csak függvénykép szerint illesztünk.
Így például az (a + 5) -> (a + 4) szabály illesztése egy b értékre a (b - 1) értéket eredményezné.
Ezen szabályokat viszont nem használjuk a programban sehol.

\paragraph{RuleVars}
Itt definiáljuk egy konkrét szabály fogalmát, melynek jobb-és bal oldala van és egyetlen szabálytípussal működik.
Template paraméterei a szabálytípus, illetve a jobb-és bal oldalt reprezentáló gyűjtemények típusa.

\subparagraph{pure immutable this(immutable RuleRange leftHandSide, immutable SubstitutionRange rightHandSide)}
Az osztály konstruktora, mely egy globálisan módosíthatatlan gyűjteményt kér a jobb-és bal oldalára.
Egy módosíthatatlan osztály ad vissza eredményül.
Az osztály csak módosíthatatlan, tiszta és mellékhatásoktól garantáltan független állapotban létezhet, ezzel
garantálva a stabilitást, a megbízhatóságot és garanciákat nyújt a fordítónak bizonyos optimalizációk elvégzésekor.

\subparagraph{pure immutable auto match(Flag!"initValueIsWildcard" InitValueIsWildcard = No.initValueIsWildcard, Range)(Range range)}
Elvégzi egy gyűjtemény elemeire a mintaillesztést.
Fordítási idejű paraméterként megadjuk, hogy az illesztett érték default értéke wildcard érték-e (ld. Engine), valamint az illesztendő gyűjtemény típusát.
Futási idejű paraméterként átadjuk az illesztendő gyűjteményt.
Visszatérési értékként egy absztrakt \verb|MatchResult| értéket kapunk vissza.

\subparagraph{MatchResult}
Egy mintaillesztés eredményét reprezentáló magas szintű osztály.
Meg tudjuk tőle kérdezni a mintaillesztés eredményét, valamint kérni tudjuk az eredmény és az illesztési adatok alapján a visszahelyettesítés elvégzését.
A RuleVars osztály belső osztálya, így implicit tartalmaz arra egy referenciát, és hozzáfér annak minden privát szimbólumához.

\paragraph{RulePattern}
Több RuleSet osztályt tartalmazó objektum.
Ez az objektum reprezentál egy teljes szabályt, amiben az egyes cellák akár mind különböző 
Jelenleg csak egy vagy kettő darab RuleSet-et támogat, de a megfelelő eszközökkel tetszőleges számú RuleSet támogatása is elérhető.
A RulePAttern interfésze rímel a RuleVars-éra, de a visszaadott kombinált eredményobjektum képes újonnan generálni template paraméterként megadott
gyűjteményt, mely a megfelelő indexeknél tartalmazza a behelyettesített értékeket.

\subparagraph{pure immutable this(immutable RuleVars newRuleVars)}
Konstruál egy új RulePattern objektumot.
Paraméterként kapja az osztály template paramétereiként megadott RuleVars objektumokat ugyanolyan sorrendben.

\subparagraph{pure immutable auto match(Flag!"initValueIsWildcard" InitValueIsWildcard = No.initValueIsWildcard, Range)(Range range)}
A RuleVars-hoz hasonló módon egy gyűjteményre illeszti a tartalmazott szabályokat.
Bár ajánlott, hogy az egyes szabály jobb-és bal oldalak diszjunktak legyenek, az illesztés a template paraméterben megadott sorrend szerint történik.
Ez azt jelenti, hogy ha egy cellára több szabály is vonatkozik, akkor mindegyik szabályra illeszkednie kell.
Egy, a szabályobjektumhoz tartozó komponált \verb|RulePattern.MatchResult| osztályt ad vissza.

\subparagraph{MatchResult}
A RulePattern-hez tartozó összes \verb|MatchResult| összessége.
Interfésze rímel a \verb|RuleVars.MatchResult|-éra, így meg tudjuk tőle kérdezni a sikerességét, valamint elvégezhetjük a visszahelyettesítést.
A visszahelyettesítés szintén a template paraméterként megadott típusok sorrendjében történik, így ha egy szabály jobb oldalára több szabály is vonatkozik,
akkor az utolsónak megfelelő érték kerül visszahelyettesítésre.
Ezen kívül képes létrehozni egy (template paraméterként megadott típusú) gyűjteményt, mely tartalmazza az összes szabály szerint visszahelyettesített értéket.
Fontos, hogy a létrehozandó gyűjteménynek támogatnia kell a \verb|SupportsAllIndicesOf| illetve \verb|CreateRangeSupportingAllIndicesOf| primitíveket.

\paragraph{RuleSetting}
Egy magas szintű gyűjtőosztály, mely egy szabály egy köztes, felhasználó által könnyen szerkeszthető állapotát képviseli, amiből használat előtt előállítható egy \verb|RulePattern| objektum.
Ez az objektum kevésbé általános, és csak kétdimenziós mátrixként kezelhető gyűjteményeket támogat, azaz a szabály oldalait reprezentáló gyűjteményeknek támogatniuk kell a kétkoordinátás
indexelést, valamint a szélesség és magasság állíthatóságát.

\paragraph{this(string newName, RuleLeftSideRange newLeftSide, RuleRightSideRange newRightSide) pure}
Az osztály konstruktora egy nevet és egy szabály jobb-és bal oldalt reprezentáló gyűjteményt kér.

\subparagraph{public void makeUnconditional()}
A szabály bal oldalát átírja csupa alapértelmezett értékre, ami a megfelelő illesztési stratégia kiválasztásakor wildcard-ként fog funkcionálni.
Ez azt jelenti, hogy ezen szabály bal oldalának cellái bármely értékre illeszkednek, így garantáltan illeszthetők bármely, a megfelelő indexeket támogató gyűjteményre.

\subparagraph{public const auto compileRulePattern() pure inout}
Létrehoz egy módosíthatatlan \verb|RulePattern| objektumot.
Ennek céljából a meglévő szabály jobb-és bal oldalakról készül egy garantáltan módosíthatatlan változat, melyet a konstruált \verb|RulePattern| objektum kezel majd.

\subparagraph{public JSONValue opCast(T : JSONValue)() pure const}
JSON érték castoló operátor.
A Phobos könyvtár által támogatott JSON-értékre szerializálja az osztályt.
A szabály jobb ill. bal oldalát reprezentáló objektumoknak támogatniuk kell a JSONValue-vá való castolást.

\subparagraph{public RuleSetting!(TwoDimensionalIndexer!(0LU, Elem[]), TwoDimensionalIndexer!(0LU, Elem[])) createRuleSettingFromJson(Elem)(JSONValue val, size\_t allocateWidth = 3u, size\_t allocateHeight = 3u)}
Modul szintű speciális segédfüggvény, mely JSON értékből deszerializál egy memóriafolytonos tömb alapú kétdimenziós indexerekből álló \verb|RuleSetting| objektumot.
Az allocateWidth és allocateHeight függvények mondják meg, hogy mennyi a kétdimenziós tömb minimálisan lefoglalandó szélessége és magassága.

\paragraph{MatchSettings}
\subparagraph{IterationStrategy}
Nevezetes stratégiákat definiáló, függvény típusú enum típus.
Fordítási idejű paraméterként megkapja a kezelendő range típusát (R).
Az enum konkrét típusa egy R range-et kap paraméterként és egy dinamikus InputRange-et ad vissza.
Itt sajnos szükség van a futási idejű polimorfizmusra, mivel az iterációs stratégia futási időben variálható.

Az alábbiakat definiáltuk nevezetes iterációs stratégiának:
\begin{itemize}
    \item Random - Az adott range-et véletlenszerűen járja be
    \item Linear - A legegyszerűbb stratégia: Az adott range-et a megszokott módon az elejétől a végéig járja be.
    \item Retro - Az adott range-et fordítva, a végétől az elejéig járja be.
    \item Radial - Az egyik érdekesebb iterációs stratégia, ami a range közepétől kezdve felváltva előre, majd hátra iterál a középponttól kifele egyre nagyobb távolságban.
\end{itemize}

\subparagraph{MatchSettings}
Egy egyszerű POD (Plain Old Data) gyűjtőosztály, mely tartalmazza az iterációs stratégia felhasználó által variálható paramétereit.
Tartalma:
\begin{itemize}
    \item ruleIterationStrategy - A nevezetes stratégiák közül kiválasztott iterációs stratégia, melyet a szabálylista bejárásakor alkalmazunk.
    \item mapIterationStrategy - A nevezetes stratégiák közül kiválasztott iterációs stratégia, melyet a pálya bejárásakor alkalmazunk.
    \item iterationCount - A szabályokat és ezen belül a pályarészeket hányszor iteráljuk végig (feltéve, hogy az utolsó iterációban volt sikeres illesztés)
\end{itemize}
Konstruktorban meg kell adnunk egy szabály-és egy térképiterációs stratégiát, az iterációs szám alapértelmezetten 1.

\paragraph{Project}
Ez az osztály tartalmazza a projekt és a munkafolyamathoz szükséges adatokat, illetve a munkafolyamat lebonyolításához szükséges metódusokat.

\subparagraph{CellType}
Egy egyszerű wrapper osztály a cellatípus köré.
\begin{itemize}
    \item Castolás JSON értékké szerializációhoz
    \item Template cast operátor minden típusra, amivé az alatta lévő int típusú azonosító castolható
    \item createFromJson - JSON objektumból való deszerializáció
    \item getDrawColor - kirajzolóparancs által használt primitív, amely megmondja hogy milyen színnel kell az adott cellát kirajzolni
\end{itemize}

Az osztály modul-konstruktorban beállít egy alapértelmezett érték-szín párokból álló asszociatív tömböt.
Öt darab nevezetes cellát is definiálunk enumban:
\begin{itemize}
    \item DontCare - A nevezetes cella alapértelmezett (init) értéke, célja nevéhez hűen a wildcard értékként való használata
    \item Potentially\_Passable - Potenciálisan járható cella
    \item Passable - Járható cella
    \item Blocking - Nem járható cella
    \item Player - A játékos pozícióját reprezentáló cella
\end{itemize}

Végül ezek alapján definiáltuk magát a projekt osztályt:
\subparagraph{public @property ruleIterationStrategy(MatchSettingT.RuleIterationStrategy s)}
A mintaillesztés szabályiterációs stratégiája.
Az osztály konstruktora automatikusan inicializálja a térképet és a szabálylistát.
A \verb|MatchSettings| ugyanazon nevű tulajdonságát teszi elérhetővé.

\subparagraph{public @property mapIterationStrategy(MatchSettingT.MapIterationStrategy s)}
A mintaillesztés térképiterációs stratégiája.
A \verb|MatchSettings| ugyanazon nevű tulajdonságát teszi elérhetővé.

\subparagraph{public auto ref @property iterationCount(size\_t newIterationCount)}
Az iterációszám.
A \verb|MatchSettings| ugyanazon nevű tulajdonságát teszi elérhetővé.

\subparagraph{public auto @property map(MapType newMap)}
A szerkesztendő térképet lecseréli egy másikra.
Jelenleg használatlan.

\subparagraph{public auto @property rules(typeof(ruleList) newRuleList)}
A jelenleg kezelt szabálylista.

\subparagraph{public void loadFromDirectory(string path)}
Projekt betöltése adott könyvtárból.
Fölülírja a jelenleg betöltött \verb|map| és \verb|rules| attribútumokat.
Ha nem található megfelelő térkép-vagy szabálylista-fájl, akkor a térkép vagy szabály nem kerül felülírásra.

\subparagraph{public void doMatchingStrategy(void delegate(string) statusCallback, MatchSettingT matchingStrategy)}
Lefuttatja a kiválasztott mintaillesztési stratégiát a jelenlegi térképen és szabálylistán.
Paraméterként kap egy callback függvényt, mellyel a függvény szöveges visszajelzést tud küldeni a folyamatról.

\subparagraph{public void doMatchingStrategyAsync(void delegate(string) statusCallback)}
A mintaillesztési stratégia lefuttatásának aszinkron változata, ez a függvény elindít egy új végrehajtási szálat, majd rögtön visszatér.
Jelenleg nincs használva, fejlesztési lehetőség, hogy az elindított thread-el térjen vissza, hogy az illesztés bevárható legyen.

\subparagraph{public bool matchRule(RulePatternT, OutRange)(immutable ref RulePatternT rulePattern, OutRange outRange)}
Egyetlen szabály mintaillesztését végzi el adott gyűjteményre.
Általában saját térképére saját szabálylistájából való szabály illesztésére alkalmazzuk, de a függvény ehhez képest relatíve általános.
Fejlesztési lehetőség ezen paramétereket leszűkíteni, hogy ezzel garantáltan csak erre a célra lehessen használható ez a metódus.

\subparagraph{public void saveToDirectory(string path)}
A \verb|loadFromDirectory| függvény inverze, ez a függvény elmenti a jelenlegi projekt állapotát egy adott könyvtárba.
Külön fájlba menti a térképet és a szabálylistát, így azok könnyen külön kezelhetőek.

\subsubsection{Utils}
\paragraph{Enum}
Nevezetes (enum) értékekkel való munkát segítő modul.
\subparagraph{template NameValuePairs(EnumType) if (is(EnumType == enum))}
Definiál egy függvényt, amely futási időben generál egy stringekhez enum értékeket rendelő asszociatív tömböt.
Ez a tömb Enum nevekhez rendeli a neki megfelelő értéket.
Főleg enum értékek GUI listába való beszerelését segíti elő.
A tömb a nyelv technikai hiányossága miatt generálódik fordítási helyett futási időben.

\paragraph{Indexer}
Egy kétdimenziós indexerobjektumot implementál, mellyel bármely indexelhető gyűjteményt kezelhetünk kétdimenziós mátrixként.
Az indexer támogatja a szeletelést, és koncepciójában minden indexer egyben szelet is, amely alapértelmezetten az egész tartományon vett szelet.
Ezáltal nincs szükség külön osztályra a szeletek kezeléséhez.

\subparagraph{Slice}
Segédobjektum mellyel szeleteket vehetünk egy kétdimenziósan indexelt gyűjteményből.
Alapértéke egy kezdeti (\verb|begin|) és egy végindex(\verb|end|).
Ezt az objektumot nem közvetlenül, hanem az indexer szelőoperátorával {\verb|opSlice|} konstruáljuk.
Felhasználói oldalrol nem dolgozunk ezzel az objektummal.

\subparagraph{}
Maga a kétdimenziós indexer két fordítási idejű paramétert kap.
Az egyik a statikus sorszélesség. Ezen értéket beállítva kaphatunk egy futási időben statikus sorszélességű mátrixot.
A program a legtöbb helyen dinamikus sorszélességgel dolgozik, ezt úgy tudjuk elérni, hogy nullát adunk statikus sorszélességnek.

\subparagraph{}
További fordítási idejű paraméter a mögöttes gyűjtemény típusa.

\subparagraph{pure this(inout Range range, const size\_t newRowWidth) inout}
Az osztály konstruktora dinamikus sorszélesség esetén.
Paraméterként megadjuk az indexelendő gyűjteményt, valamint a dinamikus sorszélességet.

\subparagraph{pure this(inout Range range) inout}
Az osztály konstruktora statikus sorszélesség esetén.
Mivel ilyenkor a sorszélesség fordítási időben már ismert, csak az indexelendő gyűjteményt kell megadnunk.

\subparagraph{immutable(TwoDimensionalIndexer!(staticRowWidth, Range)) idup() const}
Készít egy módosíthatatlan másolatot az adott gyűjtemény egészéről, indexerrel együtt.
Analóg a beépített tömb \verb|idup| primitívjével.

\subparagraph{pure auto @property maxWidth() const}
A kétdimenziós indexer maximális szélessége.
Ez általában a mögöttes lefoglalt memóriával analóg, és objektumonként nem változtatható.

\subparagraph{pure auto @property maxHeight() const}
A kétdimenziós indexer maximális magassága.
Ez általában a mögöttes lefoglalt memóriával analóg, és objektumonként nem változtatható.

\subparagraph{pure auto @property rows() const}
Egy segédfüggvény, mely a kétdimenziós mátrix sorainak listáját adja vissza, melyeken végig lehet iterálni.

\subparagraph{pure @property size\_t width() const}
A kétdimenziós mátrix jelenlegi szélessége.
Értéke kisebb lehet, mint a maximális szélesség (\verb|maxWidth|), ha szeletelt objektumról van szó.

\subparagraph{pure @property size\_t height() const}
A kétdimenziós mátrix jelenlegi magassága.
Értéke kisebb lehet, mint a maximális magasság (\verb|maxHeight|), ha szeletelt objektumról van szó.

\subparagraph{inout auto opIndex(RowIndex, ColumnIndex)(const RowIndex rowIndex, const ColumnIndex columnIndex)}
Kétdimenziós indexelő operátor, mely a megadott sor-és oszlopindexet lefordítja az alatta lévő lapos gyűjteményben
található értékre.

\subparagraph{auto pure opIndex(RowIndex, ColumnIndex)(const Slice!RowIndex inRowSlice, const Slice!ColumnIndex inColumnSlice) inout}
Kétdimenziós szeletindexelő operátor.
Szeletőoperátorral generált szeletobjektumokkal indexelés egy új kétdimenziós objektumot hoz létre, mely a szeletnek megfelelő
téglalap alapú területet kezeli csak.

\subparagraph{inout auto opSlice(int dimension)(size\_t begin, size\_t end)}
Szelőoperátor, mely konstruál egy szeletindexet, melyet majd a megfelelő indexoperátorral meghívva tudjuk az indexert szeletelni.
Szintaktikailag ez a két lépés tulajdonképpen egybeolvad:
\verb|myMatrix[1..2, 3..4]|

\subparagraph{int opApply(int delegate(ref Elem) loopBody)}
Egyszerű foreach-operátor, mely végigiterál az összes sor összes elemén.

\subparagraph{auto opIndexAssign(Value, RowIndex, ColumnIndex)(const Value value, const RowIndex rowIndex, const ColumnIndex columnIndex)}
Egyszerű segédfüggvény, mely a hátsó gyűjtemény index-értékadás operátorát teszi elérhetővé az indexeren keresztül.
Ez azért fontos, mert néha az index-értékadás operátor hatékonyabb értékadást eredményez, mint a sima indexen keresztül kapott referenciának való
sima értékadás.

\subparagraph{bool IsValidIndex(RowIndex, ColumnIndex)(RowIndex rowIndex, ColumnIndex columnIndex) const}
Azonos nevű primitív implementációka, igazat ad vissza ha az adott sor-és oszlopindex helyes a mátrixban.

\subparagraph{JSONValue opCast(T : JSONValue)() const}
A Phobos könyvtár JSON objektumává castoló operátor.
Példányosításához szükséges, hogy a mögöttes gyűjtemény értékei is támogassák a JSONValue-vá castolást.

\subparagraph{auto twoDimensionalArrayFromJson(Elem)(const JSONValue jsonValue, const size\_t allocateWidth = 4u, const size\_t allocateHeight = 4u)}
Statikus segédfüggvény, mely JSON objektumból deszerializál egy memóriafolytonos tömb-alapú kétdimenziós mátrixot.

\paragraph{MapByIndex}
Egyetlen osztályt tartalmazó modul.
A \verb|MapByIndex| függvény az indexenkénti művelet elvégzésének fogalmát implementálja.

\subparagraph{auto MapByIndex(alias Function, Range)(Range range)}
Fordítási idejű paraméterként megkapja az alkalmazandó függvényt, valamint a forrás típusát.
Futási idejű paraméterként megkap egy forrásgyűjteményt.
Visszatérési értékként visszaad egy lusta \verb|MapByIndexResult| objektumot, a Phobos könyvtár \verb|map| és \verb|MapResult| mintájára.

\subparagraph{MapByIndexResult}
Egy indexenkénti műveletvégrehajtás eredményének fogalmát definiálja.
Template paramétere az alkalmazandó függvényre mutató szimbólum, valamint az indexenkénti transzformáció forrásának típusa.
Konstruktorparaméterként kap egy konkrét forrásgyűjteményt.
Ez az osztály támogatja a popFront, front, empty primitíveket, ha a mögötte lévő forrástípus is támogatja azokat.
Hasonló módon támogatja azon indexelő és egy-valamint kétparaméteres foreach ciklus-operátorokat, melyeket a mögötte lévő forrástípus támogat.
Saját primitívek közül támogatottak azon \verb|SupportsAllIndicesOf| és \verb|IsValidIndex| primitívek, melyeket a forrástípus is támogat.
A forrástípusnak viszont kötelezően támogatnia kell az \verb|IndicesOf| primitívet.

\paragraph{Metaprogramming}
Jelenleg kihasználatlan metaprogramozási modul.

\subparagraph{InstantiateIfTemplate}
Egyszerű segédtemplate, mely paraméterként kap egy szimbólumot.
Ha a szimbólum template-re mutat, akkor paraméterek nélkül példányosítja (ha ez lehetséges, ha nem, akkor fordítási hibát kapunk).
Ha a szimbólum nem template, nem tesz vele semmit.

\paragraph{Range}
A program egyik legszélesebb körben használt segédmodulja.
Számos, főleg indexeléssel kapcsolatos primitívet definiál - főleg beépített értékekre - melyek nem voltak elérhetőek a Phobos könyvtárban.

\subparagraph{bool IsValidIndex(RangeType, IndexType)(inout ref RangeType range, const ref IndexType index) @safe}
Adott range és index alapján visszaadja, hogy az adott index érvényes index-e az adott gyűjteményben (ld. fogalmak).
Ez a template specializálva lett beépített memóriafolytonos tömbökre és asszociatív tömbökre.
Ha más típusok támogatni kívánják ezt a primitívet, akkor metódusként kell implementálniuk ezt a függvényt.

\subparagraph{auto IndicesOf(RangeType)(const ref RangeType range) @safe}
Kilistázza az adott gyűjtemény érvényes indexeit, ahol a gyűjteményt indexelve értelmes értéket kapunk vissza.
Ez a template specializálva lett beépített memóriafolytonos tömbökre és asszociatív tömbökre.
Ha más típusok támogatni kívánják ezt a primitívet, akkor metódusként kell implementálniuk ezt a függvényt.

\subparagraph{bool NoSharedElements(R, T)(R lhs, T rhs) @safe}
Igazat ad vissza, ha a két vizsgált range értékei diszjunktak.
Feltételezi, hogy mindkét range rendezett, mivel az operáció halmazműveletek segítségével történik.

\subparagraph{auto LargestIndexOf(RangeTypes...)(const ref RangeTypes ranges) @safe}
Visszaadja egy, vagy több gyűjtemény legnagyobb indexét.
Főleg belső használatú, amikor több gyűjtemény indexét támogató memóriafolytonos tömböt akarunk létrehozni.

\subparagraph{ref ToRange CopyByIndex(FromRange, ToRange)(const FromRange from, ref ToRange to)}
Indexenkénti másolást valósít meg két range között.
A forrásgyűjteménynek támogatnia kell az \verb|IndicesOf| primitívet.

\subparagraph{bool SupportsAllIndicesOf(Range, OtherRange)(const ref Range lhs, const ref OtherRange rhs)}
Igazat ad vissza, ha a bal oldali gyűjtemény támogatja a jobb oldali gyűjtemény összes indexét.
Bár specializálva van beépített tömbökre és asszociatív tömbökre, az alapértelmezett implementáció támogatott bármely
gyűjtemény által, mely támogatja az \verb|IndicesOf| primitívet.
Ez az alapértelmezett funkcionalitás viszont elég lassú (minden egyes indexet egyenként végignéz), így ha elő/utófeltétel-ellenőrzésen kívül máshol,
algoritmus során is használni szeretnénk, akkor érdemes ennek ellenére implementálni egy gyorsabban működő, specializált változatot.
Ezt megtehetjük a kérdéses osztályban azonos nevű metódus implementálásával.

\subparagraph{RangeType CreateRangeSupportingTheIndicesOf(RangeType, OtherRangeTypes...)(const ref OtherRangeTypes otherRanges)}
Létrehoz egy \verb|RangeType| típusú gyűjteményt, mely támogatja egy, vagy több különböző gyűjtemény összes indexét.
Ez a template specializálva lett beépített memóriafolytonos tömbökre és asszociatív tömbökre.
Ha más típusok támogatni kívánják ezt a primitívet, akkor metódusként kell implementálniuk ezt a függvényt.

\subparagraph{ref OutRange CopyByIndexFrom(InRange, OutRange)(return ref OutRange outRange, InRange inRange)}
Ugyanaz, mint a \verb|CopyByIndex| függvény, csak fordított paramétersorrenddel.

\subparagraph{auto FilterByIndex(alias Pred, Range)(Range range)}
Visszaad egy lusta \verb|FilterByIndexResult| objektumot, mely invalidálja azon valid indexeket, melyek helyén a megadott gyűjtemény értéke
nem felel meg a szintén template paraméterként megadott predikátumnak.

\subparagraph{FilterByIndexResult}
Egy indexenkénti szűrést megvalósító objektum.
Kiszűri azon indexeket, melyek helyén a megadott gyűjtemény értéke nem felel meg
a template paraméterként megadott predikátumnak.
Támogatja az \verb|IndicesOf| és \verb|IsValidIndex| primitíveket.

\subparagraph{inout(Range) ValuesOf(Range, T)(inout Range r)}
Az \verb|IndicesOf| függvény analógja értékekre.
Mivel nem minden gyűjtemény járható be lineárisan, ezért ez a speciális függvény visszaad egy olyan range-et,
amely képes a gyűjtemény konkrét értékeit lineárisan végigjárni.
Ez a template specializálva lett beépített memóriafolytonos tömbökre és asszociatív tömbökre.
Ha más típusok támogatni kívánják ezt a primitívet, akkor metódusként kell implementálniuk ezt a függvényt.

\paragraph{Unittest}
Egységtesztek információtartalmát növelni hivatott segédfüggvények:

\subparagraph{immutable(string) unittestDataString(immutable string testName, immutable string testDescription = "")}
Adott egységteszt információinak kiírására szolgáló helyi deklarációkat megadó D kódot generál le.
A generált kód nagy része token string literálban van megadva, azaz garantált a szintaktikus helyessége.
Generál továbbá egy helyi változódeklarációt, melybe az egységtesztek a logjaikat írhatják.
Ezek a logok csak hiba esetén kerülnek kiírásra.
String mixineknél használható, szigorúan fordítási időben hívható függvény.

\subsubsection{Adapters}
A program grafikus felületét a GTK könyvtár segítségével valósítottuk meg.
Az adapter modul felelős a \verb|patternMatching| modulban lévő, felhasználó által szerkeszthető objektumok
szerkesztésének lehetővé tételéért.

\paragraph{CellGrid}
Grafikus widget, GTK-ra fordítás esetén a GTK \verb|DrawingArea| objektumából származik.
Képes egy színes kockákból álló, kijelölhető és szerkeszthető táblát rajzolni egy két dimenziósan indexelhető gyűjtemény értékei alapján.
Ez a mögöttes gyűjtemény ezen widget-tel való interakcióval szerkeszthető.

\subparagraph{Selection}
Egy kijelölést reprezentáló osztály - a szelekciónak megadható a gyöke és a vége, és metódusokkal lekérdezhető ezek alapján
az X és Y irányokban a legfelső, legalsó illetve bal és jobb oldali irányban a legszélsőbb index.
A kijelölés értékei inkluzívak, azaz az \verb|end| index is része a kijelölésnek, így üres kijelölést nem tud reprezentálni.
Ez az osztály belső osztálya a \verb|CellGrid|-nek, ezért bizonyos típusinvariánsokat is megfogalmaztunk melyek biztosítják,
hogy soha nem lesz invalid kijelölés, ami helytelen viselkedéshez vagy a program összeomlásához vezetne.
Ezen kívül a kijelölést fix méretre állítjuk, ilyenkor a kijelölés eltolódhat, hogy az invariánsok megmaradjanak.

\subparagraph{this(CollectionOfE coll, const EditingPolicy editingPolicy = EditingPolicy.Readonly)}
A widget konstruktora kap egy mögöttes gyűjteményt (melynek típusa osztályszinten fordítási időben ismert),
valamint opcionálisan egy Policy enum-ot, mely megmondja, hogy a widget potenciálisan engedi-e a szerkesztést.
Ha nem engedi, nem kerülnek bekötésre az eseménykezelő callback-ek.
A widget szélessége és magassága a mögöttes gyűjtemény szélességéből és magasságából automatikusan számolódik,
annak futási idejű változása esetén is.

\subparagraph{@property ref auto selectionRoot(const Tuple!(size\_t, size\_t) newRoot)}
Segédfüggvény, mellyel a kijelölés gyökerét állíthatjuk.
Ha nem létezik kijelölés, akkor létrejön egy 1x1 méretű a gyökér pozíciójánál.

\subparagraph{@property ref auto selectionEnd(const Tuple!(size\_t, size\_t) newEnd)}
Segédfüggvény, mellyel a kijelölés végét állíthatjuk.
Ha nem létezik kijelölés, akkor létrejön egy új, a bal felső saroktól az új gyökérpozícióig terjedő kijelölés.

\subparagraph{@property ref auto hasSelection(bool shouldHaveSelection)}
Igazat ad vissza, ha létezik kijelölés ezen a widgeten.
Ezt az értéket igazra állítva létrejön a bal felső sarokban egy 1x1-es kijelölés, ha elötte nem létezett kijelölés.
Ezt az értéket hamisra állítva törlődik bármely létező kijelölés.

\subparagraph{@property ref auto width(size\_t newWidth)}
Segédattribútum, mely megadja a mögöttes gyűjtemény, és így a widget szélességét.
Értéket adva neki a widget és így a mögöttes gyűjtemény szélessége állítható,
de a mögöttes gyűjteményé az utolsó szó, hogy ezt engedi-e (például maximális szélesség tűllépését nem engedi meg).

\subparagraph{@property ref auto height(size\_t newHeight)}
Segédattribútum, mely megadja a mögöttes gyűjtemény, és így a widget magasságát.
Értéket adva neki a widget és így a mögöttes gyűjtemény magassága állítható,
de a mögöttes gyűjteményé az utolsó szó, hogy ezt engedi-e (például maximális magasság tűllépését nem engedi meg).

\subparagraph{ref auto setCellSize(const int newCellWidth, const int newCellHeight)}
Beállítja egyetlen kirajzolandó cella szélességét és magasságát pixelben.
Hatással van a widget teljes méreteire.

\subparagraph{@property ref auto fixedSelectionSize(const size\_t width, const size\_t height)}
Beállítja a fix kijelölés méretei.
Ha nullára állítjuk a szélesség és magasság közül legalább az egyiket, akkor újra szabad kijelölést kapunk.
Ha a fix kijelölés beállítása elött nem létezett kijelölés, akkor ez a függvény létrehozza a bal felső sarokban.

\subparagraph{@property ref auto collectionBehind(CollectionOfE newColl)}
A mögöttes gyűjteményt adja vissza teljes egészében.
Ha új értéket adunk neki, akkor a widget mögöttes gyűjteménye lecserélődik az újra, a régi tartalma nem íródik felül,
az új és a régi gyűjtemény értéke egyaránt változatlan marad.
Ezen függvényhívás után a widget automatikusan újraméretezi majd újrarajzolja magát.

\subparagraph{inout @property auto selectionRange()}
Visszaadja a mögöttes kétdimenziós gyűjtemény azon szeletét, melyet a felhasználó kijelölt, ezáltal könnyen
megvalósítható a kijelölt területen való mintaillesztés.
A függvény előfeltétele, hogy létezzen kijelölés.

\subparagraph{void redraw()}
Kikényszeríti a widget újrarajzolását.
Kívülről általában akkor szokás meghívni, ha más helyről módosult a mögöttes gyűjtemény, és emiatt újra kell rajzolnunk.

\subparagraph{ref auto addEnumValuesToValueSetterMenu(EnumType)()}
Hozzáadja a jobb-clickes értékadó menühöz a fordítási idejű paraméterként megadott enum értékeit.

\subparagraph{ref auto addNamedValuesToValueSetterMenu(PairRange)(PairRange valuePairs)}
Hozzáadja a jobb-clickes értékadó menühöz a paraméterként átadott név-érték párokat.

\paragraph{MapEditor}
A térkép szerkesztését segítő layout, melyen egy CellGrid és egy szerkesztést segítő eszköztár található.
Nyilvántart egy kijelölt szabálybeállításra való referenciát, melyet az egyéni szabályt alkalmazó eszköz használatakor használ.

\subparagraph{this(ref ElemRange newMap)}
Konstruál egy pályaszerkesztőt az adott kétdimenziós térkép köré.

\subparagraph{public ref auto addEnumValuesToValueList(EnumT)()}
A fordítási idejű paraméterként átadott enum típus értékeit hozzáadja az eszköztáron található értéklistához.

\subparagraph{public @property ref auto cellSize(int newCellSize)}
A pályaszerkesztő helyi \verb|CellGrid|-jének a cellSize attribútumát teszi elérhetővé.

\subparagraph{public ref auto @property selectedRuleSetting(RuleSetting!(ElemRange, ElemRange) newRuleSetting)}
Lekérdezi illetve leváltja az éppen kiválasztott szabályt.
Átállításkor az alatta lévő \verb|CellGrid| kiválasztásának méretét a szabály méreteinek megfelelő fix méretre állítja.
Ha ezt a tulajdonságot null-ra állítjuk, akkor a szelekció törlődik és ez által újra szabad lesz.
Ha a kijelölt szabály nem null, akkor az egyéni szabály alkalmazásának gombját elérhetővé tesszük, ha null, akkor elérhetetlenné.

\subparagraph{public bool matchSelectedRule()}
Az eszköztár egyéni szabály alkalmazásának eszközét alkalmazza, és a kijelölt szabályt megkísérli ráilleszteni a kijelölt területre.
Ha nincs kijelölt szabály, akkor a mintaillesztés automatikusan meghiúsul.

\subparagraph{public bool matchRule(RulePatternT)(immutable ref RulePatternT rulePattern)}
Paraméterként megadott lefordított \verb|RulePattern| objektumot próbálja illeszteni a kijelölt pályaszeletre.

\paragraph{MatchControl}
A mintaillesztés paramétereinek irányítását segítő layout.

\subparagraph{this(ProjectWindow w)}
Konstruál egy matchControl objektumot.
Paraméterként kapja a hozzálinkelt projekt ablakot, melyen keresztül hozzáfér annak interfészéhez, hogy felhasználói utasításra lebonyolítsa a mintaillesztést.

\paragraph{ProjectWindow}
A program főablakát definiáló osztály, ő tartalmazza a fentiekben definiált layout-okat és egy Project objektumot kezel és módosít az interakciós lehetőségein keresztül.

\subparagraph{this(Project project)}
Az ablak konstruktora, mely megkapja a projekt objektumot, melyet kezelni fog majd.

\paragraph{RuleEditor}
Egyetlen \verb|RuleSettings| objektumot kezelő GTK-s widget.
Tartalmaz két \verb|CellGrid| objektumot, melyen keresztül a szabály jobb-és bal oldala szerkeszthető.
Legtöbb függvénye rímel a \verb|CellGrid| osztály interfészére azzal a különbséggel, hogy az ily módon elérhetővé tett függvények
mindkét oldalra alkalmazódnak, így nem lehetséges például két különböző méretű, vagy különböző értékadó menüvel rendelkező oldalt beállítani.

\paragraph{RuleList}
Egy szabálylista kezeléséért felelős widget.

\subparagraph{public @property ruleGenerator(Rule delegate() newRuleGenerator)}
Új szabály létrehozásakor az új szabály generálására használt closure.

\subparagraph{public void selectRuleByIndex(size\_t ind)}
Index alapján kijelöl egy szabályt.

\subparagraph{this(ref MapEditor!RangeType mapEditor, ref RuleCollection newRuleCollection)}
A szabálylista konstruktorának meg kell adni paraméterként a hozzálinkelt mapEditort, melyben frissíti a kiválasztott szabályt (ld. MapEditor.selectedRuleSetting).

\subparagraph{public const(RuleCollection) ruleCollection() const}
Lekéri a mögöttes szabálylista readonly referenciáját.

\subparagraph{auto ref addEnumValuesToValueSetterMenu(EnumT)()}
Elérhetővé teszi a \verb|RuleEditor| ugyanazon nevű segédfüggvényét, melyet a widget az összes birtokában levő \verb|RuleEditor|-ra alkalmaz.

\section{Összefoglalás}
A program a procedurális tartalomgenerálás segítését tűzte ki céljául főleg videojátékok alkalmazásánál.
Ezen alkalmazásnál különös hangsúlyt fektettünk a kisérletezésre.
A program jelentősen gyorsít a szabály alapú procedurális tartalomgenerálás iterációs idején, hiszen nem kell a folytonos újrafordítással időt veszíteni.

\subsection{Lehetséges fejlesztések}
Számos továbbfejlesztési ötlet adódik, melyek implementációja a program széleskörü bővíthetőségének köszönhetően rendkívül könnyű és fájdalommentes.

\paragraph{Játékpálya-formátumba exportálás}
A generálással létrehozott pályákat szerializálhatjuk egy adott játék pályaformátumába, ezáltal a program modell része beépíthető akár egy játékmotor szerves részévé is.

\paragraph{Saját értékek megadása}
Ez tulajdonképpen egy futási idejű enum típus implementációját szükségelné, ami szintén nem jelent technikai kihívást.
A legnagyobb muka ezzel a grafikus interfész implementációja lenne.

\paragraph{Evolúciós stratégia}
A kísérletezős munkamenetből adódik, hogy jól illenek rá a kísérletező algoritmusok, a genetikus, evolúciós algoritmusok pedig különösen illenek a szabálylistákra, melyeket
könnyen elképzelhetünk, mint génállományt.
Lehetséges munkamenet lehet például számos véletlenül generált szabálylistával generált pálya közül kiválasztani a legjobbat, és így iteráltan végrehajtani egy interaktív evolúciós tréninget.
Ambíciózusabb megoldás például ilyen pályák generálása és online elérhetővé tétele, ahol a legjátszottabbak számítanak majd a legsikeresebbnek.
\end{document}
